\chapter{PENDAHULUAN}
    \section{Latar Belakang Masalah}

    Hakikat kehidupan manusia di dunia tidak akan lepas dari ujian Allah. Allah \textit{subhanallahu wa ta'ala} memberikan ujian berupa kesenangan dan kesusahan. Berdasarkan hal tersebut, diperlukan rasa syukur dan sabar. Barangsiapa yang bersyukur saat senang dan bersabar saat susah, maka orang tersebut termasuk orang yang beruntung. Sebagaimana firman Allah \textit{subhanallahu wa ta'ala} dalam surah Asy-Syu’ara ayat 33, Saba’ ayat 19, Luqman ayat 31, dan Ibrahim ayat 5 yang berbunyi:

    \begin{flushright}
        \<اِنَّ فِيْ ذٰلِكَ لَاٰيٰتٍ لِّكُلِّ صَبَّارٍ شَكُوْرٍ (٥)>
    \end{flushright}

    Artinya: “Sesungguhnya dalam yang demikian itu terdapat tanda-tanda bagi orang yang bersabar dan bersyukur”. Allah \textit{subhanallahu wa ta'ala} memutuskan ketetapan bagi manusia kecuali hal itu baik baginya \citep{Ramdhan2019}. Sebagaimana Allah \textit{subhanallahu wa ta'ala} menyelamatkan Nabi Musa \textit{'alaihissalam} dan kaumnya dari Fir’aun. Berdasarkan hal tersebut, terdapat pelajaran yang besar bagi setiap orang yang bersabar menghadapi kesengsaraan dan bersyukur dalam kenikmatan \citep{Muaziroh2018}. Sebaik-baik hamba adalah hamba yang memiliki kesabaran ketika ia kesusahan dan memiliki rasa syukur ketika ia diberikan kenikmatan. Sebagaimana kisah Nabi Ayyub \textit{'alaihissalam}. ketika beliau menderita penyakit kulit, yaitu kusta atau lepra. Allah \textit{subhanallahu wa ta'ala} menyebutkan kisah Nabi Ayyub \textit{'alaihissalam}. dalam surah Al-Anbiya’ ayat 83-84:

    \begin{flushright}
        \begin{RLtext}
            وَاَيُّوْبَ اِذْ نَادٰى رَبَّهٗٓ اَنِّيْ مَسَّنِيَ الضُّرُّ وَاَنْتَ اَرْحَمُ الرّٰحِمِيْنَ ۚ (٣٨) فَاسْتَجَبْنَا لَهٗ فَكَشَفْنَا مَا بِهٖ مِنْ ضُرٍّ وَّاٰتَيْنٰهُ اَهْلَهٗ وَمِثْلَهُمْ مَّعَهُمْ رَحْمَةً مِّنْ عِنْدِنَا وَذِكْرٰى لِلْعٰبِدِيْنَ ۚ (٤٨)
        \end{RLtext}
    \end{flushright}

    Artinya: “Dan (ingatlah kisah) Ayub, ketika ia menyeru Rabbnya: “(Ya Rabbku), sesungguhnya aku telah ditimpa penyakit dan Engkau adalah Rabb Yang Maha Penyayang di antara semua penyayang.” Maka Kamipun memperkenankan seruannya itu, lalu Kami lenyapkan penyakit yang ada padanya dan Kami kembalikan keluarganya kepadanya, dan Kami lipat gandakan bilangan mereka, sebagai suatu rahmat dari sisi Kami dan untuk menjadi peringatan bagi semua yang menyembah Allah”. Nabi Ayyub \textit{'alaihissalam}. diuji dengan penyakit kulit sehingga banyak orang menjauhinya. Salah satu penyakit kulit yang umum dan dapat menyebabkan kematian adalah kanker kulit \citep{Nurlitasari2022}. Selain kanker serviks dan kanker payudara, kanker kulit sering ditemukan di Indonesia. Terdapat sekitar 7.8\% kasus kanker kulit per tahun di Indonesia. Kasus kanker kulit yang sering terjadi di Indonesia ialah \textit{Basal Cell Carcinoma} (BCC) sekitar 65.5\%, \textit{Squamous Cell Carcinoma} (SCC) sekitar 23\%, dan \textit{Melanoma} (MEL) sekitar 7.9\%. Meskipun kasus BCC lebih sedikit daripada kasus MEL, akan tetapi jumlah kematian akibat MEL 75\% dari keseluruhan jenis kanker kulit \citep{Fuadah2020a}. MEL merupakan kanker kulit yang paling berbahaya karena dapat menyebabkan kematian. Salah satu penyebab yang menjadikan MEL sangat berbahaya adalah kemampuannya untuk menyebar ke dalam organ lain seperti jantung, hati, dan paru-paru \citep{Nugroho2019}.
    
    Kanker kulit merupakan kondisi ketika terdapat sel pada kulit yang bertumbuh dengan tidak normal. Pertumbuhan sel yang tidak normal akan terus berjalan seiring waktu. Hal ini terjadi karena sering terpapar radiasi sinar \textit{ultraviolet} (UV) secara langsung. Radiasi sinar UV dapat menembus lapisan luar kulit dan lapisan dalam kulit sehingga dapat merusak sel kulit termasuk sel \textit{Deoxyribonucleic acid} (DNA). DNA yang rusak dapat memicu kesalahan fungsi DNA sehingga DNA bermutasi. Akhirnya, hal ini dapat mengakibatkan pertumbuhan sel yang tidak terkontrol dan disebut kanker kulit \citep{Bhimavarapu2022}. Dampak kanker kulit dapat dikurangi dengan melakukan deteksi pada tahap awal karena morbiditas, mortalitas, dan biaya pengobatan yang sangat berkorelasi dengan tahap penyakit yang diderita. Tahap awal kanker kulit MEL masih merepresentasikan tingkat kematian yang tinggi. Kemudian, tahap lanjut dari MEL akan memperlihatkan gejala yang sangat buruk dan membutuhkan biaya perawatan yang lebih tinggi terutama pengobatan dengan imunoterapi \citep{Janda2022}. Terdapat dua jenis kanker kulit, yaitu \textit{benign} dan \textit{malignant}. Kanker kulit yang tidak berbahaya disebut \textit{benign} sedangkan \textit{malignant} perlu penanganan khusus bahkan dapat menyebabkan kematian. Sebagian besar \textit{benign} tidak menyebabkan kematian karena \textit{benign} tidak menyebar ke dalam jaringan tubuh lain dan tidak tumbuh lagi setelah dihilangkan sehingga \textit{benign} dapat ditangani dengan berbagai penanganan medis. Tahi lalat merupakan salah satu contoh dari \textit{benign}. Di sisi lain, \textit{malignant} memiliki tingkat kasus kematian yang cenderung tinggi. \textit{Malignant} mampu bertumbuh secara terus-menerus dan menyebar ke dalam jaringan di sekitarnya. MEL merupakan salah satu contoh dari \textit{malignant}. MEL merupakan jenis paling mematikan dari kanker kulit dan menyumbang 75\% dari kematian akibat kanker kulit. Pada tahap awal, MEL dapat ditangani dengan melakukan pembedahan sehingga pasien memiliki harapan hidup yang tinggi. Akan tetapi, pasien memiliki angka harapan hidup yang rendah jika sudah memasuki tahap metastasis \citep{Davis2019}.

    Kanker kulit yang terjadi pada seseorang dapat diidentifikasi melalui gejala yang timbul pada kanker kulit itu sendiri. Gejala kanker kulit biasa disebut sebagai ABCDE oleh para dokter. ABCDE merupakan kependekan dari \textit{Asymmetry}, \textit{Border}, \textit{Color}, \textit{Diameter}, and \textit{Evolve} \citep{Gavrilov2019a}. \textit{Asymmetry} berarti tidak simetris yang menggambarkan terkait bentuk yang muncul pada kanker kulit. \textit{Border} berarti tepi yang merepresentasikan tepian tidak rata, bertekstur kabur, dan kasar pada kanker kulit. \textit{Color} berarti warna yang memperlihatkan kombinasi warna tidak proposional pada kanker kulit. Dengan kata lain, terdapat banyak kombinasi warna yang tidak teratur seperti merah, coklat, hitam, dan abu-abu. Diameter memperhitungkan kisaran diameter pada kanker kulit sekitar $6 mm$ sampai $0.25 inci$. \textit{Evolve} menunjukkan terjadinya perubahan pada sel kanker selama terinfeksi kanker kulit \citep{Saherish2020a}. Berdasarkan fitur ABCDE, dokter dapat mengamati secara langsung untuk melakukan deteksi kanker kulit tahap awal. Akan tetapi, metode tersebut merupakan metode yang kurang efisien karena menggunakan penglihatan manusia yang bisa saja berbeda. Sehingga dikembangkan sistem yang dinamakan \textit{Computer Aided Diagnosys} (CAD) untuk mendeteksi kanker kulit oleh pihak medis. CAD memiliki beberapa tahapan seperti memroses citra digital, ekstraksi fitur, dan klasifikasi \citep{Adyanti2017}.

    Terdapat beberapa penelitian tentang klasifikasi kanker kulit berdasarkan data citra dermoskopi sebelumnya. Ma dan Karki mengimplementasikan \textit{Machine Learning} (ML) untuk mendeteksi \textit{benign} dan \textit{malignant} dengan memanfaatkan fitur ABCD. Ma dan Karki mendapatkan akurasi klasifikasi yang cukup tinggi, yaitu $97.8\%$ menggunakan \textit{Support Vector Machine} (SVM) \citep{Ma2020}. Meskipun ML memiliki akurasi yang cukup tinggi pada beberapa kasus, ML tidak efektif dalam kasus diagnosis yang kompleks dalam praktik klinis. Pada umumnya, metode ML untuk mendeteksi kanker kulit terdiri dari ekstraksi fitur dan klasifikasi terhadap fitur yang sudah diekstraksi. Berdasarkan hal tersebut, ML memiliki keterbatasan pada fitur yang dipakai dan tidak efektif dalam studi kasus yang lebih luas \citep{Wu2022}.

    Alasadi dan Alsafy memanfaatkan pemrosesan citra digital untuk mendeteksi kanker kulit MEL berdasarkan fitur warna, bentuk, dan tekstur sehingga menghasilkan akurasi $98\%$ untuk mengklasifikasikan kanker kulit (\textit{benign} dan \textit{malignant}) dan $93\%$ untuk mengenali tipe MEL. Penelitian Alasadi dan Alsafy menggunakan \textit{Neural Network} (NN) untuk melakukan pengenalan tipe melanoma \citep{Alasadi2015a}. Salah satu perkembangan dari NN adalah \textit{Convolutional Neural Network} (CNN). CNN termasuk dalam \textit{deep learning} yang berguna untuk mengolah data citra sehingga CNN dapat mengklasifikasikan citra dengan cara \textit{feature learning}. Pada CNN, terdapat berbagai arsitektur, seperti AlexNet, VGG, ResNet, GoogleNet, RCNN, Fast-RCNN, YOLO, dan masih banyak lagi. Nugroho, dkk. melakukan deteksi kanker kulit berdasarkan citra dermoskopi menggunakan CNN sehingga mendapatkan akurasi 78\%. Akurasi yang didapatkan oleh Nugroho, dkk. termasuk baik dengan mempertimbangkan tujuh kelas yang ada pada dataset yang digunakan oleh Nugroho, dkk. dalam penelitiannya \citep{Nugroho2019}. Pada penelitian yang dilakukan Fu’adah, dkk. yang menggunakan CNN, terdapat empat kelas untuk klasifikasi kanker kulit sehingga didapatkan nilai akurasi sebesar 99\% \citep{Fuadah2020a}. Salah satu metode CNN yang populer adalah \textit{You Only Look Once} (YOLO) seperti penelitian yang dilakukan oleh Nie, dkk., Hasya, dkk., dan Chhatlani, dkk. tentang deteksi kanker kulit otomatis. Nie, dkk. mendapatkan $82\%$ akurasi dalam mendeteksi \textit{benign} dan \textit{malignant} menggunakan YOLOv2 \citep{Nie2019a}. Hasya, dkk. mendapatkan $80\%$ akurasi dalam mendeteksi kanker kulit dengan tujuh kelas menggunakan YOLOv3 \citep{Hasya2021}. Chhatlani, dkk. melakukan deteksi \textit{melanoma} dan bukan \textit{melanoma} menggunakan YOLOv5 sehingga menghasilkan \textit{Average Precision} (AP) sebesar $89\%$ untuk kedua kelas, $93\%$ untuk \textit{melanoma}, dan $83\%$ untuk bukan \textit{melanoma} \citep{Chhatlani2022a}.

    YOLO merupakan salah satu model deteksi objek \textit{real-time} berdasarkan CNN yang dipublikasikan pada tahun 2016 dengan \textit{mean Average Precision} (mAP) sebagai metrik evaluasi. YOLOv1 mampu mendeteksi objek secara \textit{real-time} namun masih memiliki beberapa batasan, yaitu tidak dapat mendeteksi objek kecil dan akurasi yang kurang baik. YOLOv1 mendapatkan $63.4$ nilai mAP pada dataset PASCAL VOC 2007 dan $57.9$ nilai mAP pada dataset PASCAL VOC 2012 \citep{Redmon2016a}. YOLOv2 memperbaiki kelemahan YOLOv1 dengan menambahkan \textit{batch normalization} untuk meningkatkan mAP dan menggunakan DarkNet-19 untuk memprediksi objek lebih dari satu kelas pada satu sel. YOLOv2 juga dapat mendeteksi lebih dari 9000 kelas meskipun berdampak pada mAP. YOLOv2 mendapatkan $73.4$ nilai mAP pada dataset PASCAL VOC 2012 dan $44$ nilai mAP pada dataset \textit{Microsoft Common Objects in Context} (MS COCO) \citep{Redmon2017}. YOLOv3 mengganti DarkNet-19 dengan DarkNet-53 disertai \textit{residual blocks} dan \textit{upsampling networks}. Kelebihan YOLOv3 dapat memprediksi 3 ukuran yang berbeda. YOLOv3 mendapatkan $57.9$ nilai mAP pada dataset MS COCO \citep{Redmon2018}. YOLOv4 menambahkan \textit{Cross-mini Batch Normalization}, \textit{Self Adversarial Training}, \textit{Weighted Residual Connections}, \textit{Mish Activation}, dan \textit{Cross Stage Partial Connections}. YOLOv4 mendapatkan $43.5$ nilai mAP pada dataset MS COCO \citep{Bochkovskiy2020}. Dua bulan setelah YOLOv4 rilis, Glenn Jocher merilis YOLOv5 dengan mengimplementasikannya ke dalam PyTorch tanpa mengeluarkan artikel ilmiah. Peningkatan pada YOLOv5 terletak pada data augmentasi pada YOLO dan \textit{auto learning bounding box anchors} dengan $45.4$ nilai mAP pada dataset MS COCO \citep{Jocher2020}. Joseph Nelson dan Jacob Solawetz mengatakan bahwa YOLOv5 lebih cepat dan ringan dengan akurasi yang sebanding dengan YOLOv4 \citep{Nelson2020}. YOLOv6 menggunakan \textit{EfficientRep} sebagai \textit{backbone} dan beberapa modifikasi lainnya dengan $49.5$ nilai mAP pada dataset COCO \citep{Li2022}. YOLOv7 merupakan versi YOLO yang paling baru dengan beberapa modifikasi, seperti penggunaan \textit{Efficient Layer Aggregation Network} (ELAN) sebagai \textit{backbone}, \textit{Re-parameterization}, dan beberapa modifikasi lainnya dengan $56.8$ nilai mAP pada dataset COCO \citep{Wang2022}. Terdapat dua versi YOLO yang tidak dikembangkan oleh penulis asli YOLO, yaitu YOLOv5 dan YOLOv6. Di sisi lain, masih terdapat banyak versi YOLO hasil modifikasi, seperti YOLOX \citep{Ge2021}, YOLOR \citep{Zhu2021a}, YOLOS \citep{Wolf2020a}, YOLOZ \citep{Benjumea2021}, PP-YOLO \citep{Long2020}, PP-YOLOE \citep{Xu2022}, Scaled-YOLOv4 \citep{ScaledYOLOv4Wang2021}, Fast-YOLO \citep{Shaifee2017}, Stochastic-YOLO \cite{Azevedo2020}, CSL-YOLO \citep{Zhang2021b}, DG-YOLO \citep{Liu2020}, dan masih banyak lagi. Munculnya banyak versi YOLO ini terjadi karena metode tersebut merupakan metode yang bagus dan populer pada \textit{computer vision}.

    Berdasarkan penelitian Nie, dkk., Hasya, dkk., dan Chhatlani, dkk. yang mengimplementasikan YOLO untuk melakukan deteksi kanker kulit dengan akurasi di atas $80\%$, penelitian ini menggunakan YOLO untuk melakukan deteksi kanker kulit dengan delapan kelas. Penelitian ini menggunakan YOLOv7 sebagai metode dalam deteksi objek dengan mempertimbangkan perkembangan versi YOLO yang sangat meluas hingga saat ini. Sebelum melakukan pembentukan model YOLOv7, penelitian ini melakukan \textit{annotation} untuk memberikan \textit{bounding box} pada objek di dalam citra dan \textit{resize} untuk mengurangi waktu komputasi. Penulis mengharapkan penelitian ini dapat membuat sistem diagnosis kanker kulit menggunakan YOLOv7 sehingga terdapat alternatif pendeteksian kanker kulit yang efisien.

    \section{Rumusan Masalah}
    Penguraian masalah yang terdapat pada latar belakang di atas memunculkan rumusan masalah sebagai berikut:
    \begin{enumerate}
        \item Bagaimana hasil optimal deteksi kanker kulit menggunakan YOLOv7?
        \item Bagaimana hasil perbedaan model YOLOv7 dan YOLOv7 Tiny berdasarkan uji coba \textit{hyperparameter tuning}?
    \end{enumerate}

    \section{Tujuan Penelitian}
    Rumusan masalah penelitian di atas memunculkan tujuan penelitian sebagai berikut:
    \begin{enumerate}
        \item Mengetahui hasil optimal deteksi kanker kulit menggunakan YOLOv7.
        \item Mengetahui hasil perbedaan model YOLOv7 dan YOLOv7 Tiny berdasarkan uji coba \textit{hyperparameter tuning}?
    \end{enumerate}

    \section{Manfaat Penelitian}
    Penelitian ini memiliki beberapa manfaat bagi berbagai pihak seperti yang dipaparkan berikut ini:
    \begin{enumerate}
        \item Manfaat Teoritis
        Penelitian ini diharapkan dapat menjadi referensi untuk para peneliti berikutnya dalam deteksi kanker kulit menggunakan YOLOv7 berdasarkan deteksi objek pada data citra dermoskopi.

        \item Manfaat Praktis
        \begin{enumerate}
            \item Bagi Penulis\\
            Meningkatkan wawasan penulis dalam menerapkan algoritma YOLO untuk deteksi kanker kulit pada citra dermoskopi.

            \item Bagi Tim Medis\\
            Meningkatkan efisiensi tim medis untuk mendeteksi kanker kulit dengan kemudahan dan keakuratan yang lebih signifikan.

            \item Bagi Masyarakat\\
            Meningkatkan waktu diagnosis kanker kulit dan memberikan bahan edukasi kepada masyarakat terkait tingkat bahaya kanker kulit.
        \end{enumerate}
    \end{enumerate}

    \section{Batasan Masalah}
    Pelitian ini memerlukan batasan masalah karena mempertimbangkan ruang lingkup permasalahan yang sangat luas sehingga batasan permasalahan pada penelitian ini seperti dipaparkan sebagai berikut:
    \begin{enumerate}
        \item Metode \textit{deep learning} yang diimplementasikan pada penelitian ini untuk mendeteksi kanker kulit adalah metode YOLOv7.
        \item Data yang digunakan pada penelitian ini untuk mendeteksi kanker kulit adalah data citra dermoskopi.
        \item Kategori kanker kulit yang digunakan pada penelitian ini untuk mendeteksi kanker kulit adalah \textit{melanoma}, \textit{actinic keratosis}, \textit{nevus}, \textit{basal cell carcinoma}, \textit{squamous cell carcinoma}, \textit{dermatofibroma}, \textit{benign keratosis lesion}, dan \textit{vascular lesion}.
    \end{enumerate}

    \section{Sistematika Penulisan}
    Penelitian ini tersusun atas lima bab yang memuat seluruh isi penelitian dan diringkas pada sistematika penulisan sebagai berikut:
    \begin{enumerate}
        \item BAB I PENDAHULUAN\\
        Bab ini memaparkan tentang penguraian masalah, rumusan masalah, tujuan, manfaat, dan sistematika penulisan pada penelitian.
        \item BAB II TINJAUAN PUSTAKA\\
        Bab ini memaparkan tentang teori-teori yang digunakan pada penelitian ini berdasarkan jurnal, buku, dan referensi lain yang mendukung penelitian ini. Tinjauan pustaka penelitian ini memuat teori tentang kanker kulit dan citra dermoskopi, metode pada tahap \textit{pre-processing} menggunakan \textit{annotation} dan \textit{resize}, metode pada tahap deteksi kanker kulit menggunakan \textit{You Only Look Once version 7} (YOLOv7), dan metode pada tahap evaluasi menggunakan \textit{mean Average Precision}.
        \item BAB III METODE PENELITIAN\\
        Bab ini memaparkan tentang proses memperoleh dan mengolah data untuk menyelesaikan rumusan masalah pada penelitian ini.
        \item BAB IV HASIL DAN PEMBAHASAN\\
        Bab ini memaparkan tentang hasil penelitian terkait proses yang terjadi pada deteksi kanker kulit dan analisis hasil yang diperoleh.
        \item BAB V PENUTUP\\
        Bab ini memaparkan tentang kesimpulan penulis pada penelitian ini serta saran penulis pada penelitian selanjutnya.
    \end{enumerate}